@prefix ar:       <http://begrippen.kadaster.nl/ar/id/concept/> .
@prefix colar:    <http://begrippen.kadaster.nl/ar/id/collection/> .
@prefix dct:      <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix rdfs:     <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix schar:    <http://begrippen.kadaster.nl/ar/id/conceptscheme/> .
@prefix skos:     <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix skosthes: <http://purl.org/iso25964/skos-thes#> .
@prefix xsd:      <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

colar:AgorithmTypes  a   skos:Collection ;
        rdfs:label       "algorithm types"@en ;
        skos:definition  "The collection of possible algorithm types"@en , "De verzameling van mogelijke types van algoritmes"@nl ;
        skos:member      ar:MachineLearningAlgorithm , ar:RuleBasedAlgorithm ;
        skos:prefLabel   "algorithm types"@en , "types algoritme"@nl .

ar:MachineLearningAlgorithm
        a                        skos:Concept ;
        rdfs:label               "rule based"@en ;
        skosthes:broaderGeneric  ar:Algorithm ;
        skos:altLabel            "case based algorithm"@en , "self-learning algorithm"@en ;
        skos:broader             ar:Algorithm ;
        skos:definition          "A machine learning algorithm can discover connections in data themselves."@en , "Zelflerende algoritmes kunnen zelf verbanden ontdekken in gegevens."@nl ;
        skos:inScheme            schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel           "machine learning algorithm"@en , "zelflerend algoritme"@nl ;
        skos:scopeNote           "This involves an algorithm that has been developed based on examples that are offered to an AI application. Based on this learning material, a computer builds algorithms in a black box (machine learning). Deep learning is a form of machine learning in which this happens in several layers. A good example of this is an AI application for text analysis that can interpret ordinary Dutch in a first layer and legal jargon in a second layer."@en , "Hierbij gaat om een algoritme dat is ontwikkeld op basis van voorbeelden die worden aangeboden aan een AI-toepassing. Op basis van dit leermateriaal worden door een computer, in een black box, algoritmes opgebouwd (machine learning). Deep learning is een vorm van machine learning waarbij dit in meerdere lagen gebeurt. Een mooi voorbeeld hiervan is een AI-toepassing voor tekstanalyse die in een eerste laag gewoon Nederlands kan interpreteren en in een tweede laag juridisch jargon."@nl .

ar:RuleBasedAlgorithm
        a                        skos:Concept ;
        rdfs:label               "rule based algorithm"@en ;
        skosthes:broaderGeneric  ar:Algorithm ;
        skos:broader             ar:Algorithm ;
        skos:definition          "An algorithm that is run based on human-formulated rules and manually built by humans, usually based on laws or regulations."@en , "Een algoritme dat wordt uitgevoerd op basis van door mensen geformuleerde regels en zijn handmatig door mensen gebouwd, meestal op basis van wetten of verordeningen."@nl ;
        skos:inScheme            schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel           "rule based algorithm"@en , "regelgebaseerd algoritme"@nl .

ar:Area  a                         skos:Concept ;
        rdfs:label                 "geographical area"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Metadata ;
        skos:broader               ar:Metadata ;
        skos:definition            "Official name of the geographical area in which the algorithm is being used"@en , "Het geografische gebied waarin het algoritme wordt ingezet."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "geografisch gebied"@nl , "geographical area"@en .

ar:Metadata  a                      skos:Concept ;
        rdfs:label                  "metadata"@en ;
        skosthes:narrowerPartitive  ar:Area , ar:ContactEmail , ar:Id , ar:Lang , ar:RevisionDate , ar:Schema , ar:Url ;
        skos:definition             "The metadata of an algorithm application."@en , "De metadata van een algoritmische toepassing."@nl ;
        skos:inScheme               schar:Algoritmeregister ;
        skos:narrower               ar:Area , ar:ContactEmail , ar:Id , ar:Lang , ar:RevisionDate , ar:Schema , ar:Url ;
        skos:prefLabel              "metadata"@nl , "metadata"@en ;
        skos:related                ar:AlgorithmApplication ;
        skos:topConceptOf           schar:Algoritmeregister .

schar:Algoritmeregister
        a                   skos:ConceptScheme ;
        rdfs:label          "concept scheme Dutch algorithm register"@en ;
        dct:description     "Een thesaurus van alle concepten in de registratie van de inzet van modellen, algoritmes en AI in beleid en besluitvormingsprocessen in Nederlandse 0verheidsorganisaties." ;
        dct:language        "nl" ;
        dct:modified        "2023-04-06T12:52:29+00:00"^^xsd:dateTime ;
        dct:rights          <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.nl> ;
        skos:editorialNote  "Dit begrippenkader is nog niet formeel vastgesteld. De definities zijn ontleend aan de eerste versie van het algoritmeregister zoals gepubliceerd op  https://algoritmes.overheid.nl/. Dit is grotendeels gebaseerd op de versie 0.2 van https://standaard.algoritmeregister.org/."@nl ;
        skos:hasTopConcept  ar:Metadata , ar:BasicInformation , ar:Legal , ar:UseCase , ar:Oversight , ar:Application , ar:Algorithm , ar:AlgorithmApplication , ar:AlgorithmRegister ;
        skos:prefLabel      "Concept scheme Dutch algorithm register"@en , "Begrippenkader algoritmeregister"@nl .

ar:Category  a                     skos:Concept ;
        rdfs:label                 "category"@nl ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:BasicInformation ;
        skos:altLabel              "theme"@en , "thema"@nl , "domain"@en , "domein"@nl ;
        skos:broader               ar:BasicInformation ;
        skos:definition            "The domain in which the algorithm will be deployed?"@en , "Het domein waarin het algoritme wordt ingezet."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "categorie"@nl , "category"@en ;
        skos:scopeNote             "possible values: taxes; living, working and living environment; culture; sports and leisure; defense; economics and entrepreneurship, family, youth and households; finance; general; health and health care; immigration and integration; international cooperation and development aid; agriculture, nature and food; environment, spatial planning and water; education and science; public order and safety; government; justice; travel, live and work abroad; subsidies and allowances; Traffic and transport; work and career"@dn , "mogelijke waarden: belastingen; wonen, werken en leefomgeving; cultuur; sport en vrije tijd; defentie; economie en ondernemerschap, gezin, jeugd en huishoudens; financiën; algemeen; gezondheid en gezondheidszorg; immigratie en integratie; internationale samenwerking en ontwikkelingshulp; landbouw, natuur en voedsel; milieu, ruimtelijke ordening en water; onderwijs en wetenschap; openbare orde en veiligheid; overheid; justitie; reizen, wonen en werken in het buitenland; subsidies en toeslagen; verkeer en vervoer; werk en carrière"@nl .

ar:BasicInformation  a              skos:Concept ;
        rdfs:label                  "basic information"@en ;
        skosthes:narrowerPartitive  ar:Category , ar:Organization , ar:DescriptionShort , ar:Name , ar:Status , ar:Type , ar:Website ;
        skos:definition             "The basic information on the algorithm application."@en , "De algemene informatie over de algoritmische toepassing."@nl ;
        skos:inScheme               schar:Algoritmeregister ;
        skos:narrower               ar:Category , ar:Organization , ar:DescriptionShort , ar:Name , ar:Status , ar:Type , ar:Website ;
        skos:prefLabel              "basic information"@en , "algemene informatie"@nl ;
        skos:related                ar:AlgorithmApplication ;
        skos:topConceptOf           schar:Algoritmeregister .

ar:CompetentAuthority
        a                          skos:Concept ;
        rdfs:label                 "competent authority"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Legal ;
        skos:broader               ar:Legal ;
        skos:definition            "What is the legal entity responsible for deployment of the model, algorithm or AI?"@en , "Volledige naam van de bevoegde autoriteit verantwoordelijk voor de inzet van het algoritme."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "bevoegde autoriteit"@nl , "competent authority"@en .

ar:Legal  a                         skos:Concept ;
        rdfs:label                  "legal"@en ;
        skosthes:narrowerPartitive  ar:CompetentAuthority , ar:DPIA , ar:DPIADescription , ar:LawfulBasis , ar:ObjectionProcedure ;
        skos:definition             "The legal aspects of an algorithm application."@en , "De juridische aspecten van een algoritmische toepassing."@nl ;
        skos:inScheme               schar:Algoritmeregister ;
        skos:narrower               ar:CompetentAuthority , ar:DPIA , ar:DPIADescription , ar:LawfulBasis , ar:ObjectionProcedure ;
        skos:prefLabel              "legal"@en , "juridisch"@nl ;
        skos:related                ar:AlgorithmApplication ;
        skos:topConceptOf           schar:Algoritmeregister .

ar:ContactEmail  a                 skos:Concept ;
        rdfs:label                 "contact person e-mail"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Metadata ;
        skos:broader               ar:Metadata ;
        skos:definition            "E-mail address of the contact person for this registration"@en , "e-mailadres van de organisatie of de contactpersoon voor deze registratie."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "contact person e-mail"@en , "E-mailadres van de contactpersoon"@nl .

ar:DPIA  a                         skos:Concept ;
        rdfs:label                 "Data protection impact assessment"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Legal ;
        skos:broader               ar:Legal ;
        skos:definition            "Has a data protection impact assessment been carried out?"@en , "Is er een data protection impact assessment (DPIA) uitgevoerd?"@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "data protection impact assessment"@nl , "data protection impact assessment"@en .

ar:DPIADescription  a              skos:Concept ;
        rdfs:label                 "description of the DPIA"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Legal ;
        skos:broader               ar:Legal ;
        skos:definition            "An overview of the key points from the data protection impact assessment. It should explain how discrimination is prevented when (proxies of) ethnicity, sex or zipcode are being used."@en , "Een overzicht van de belangrijkste zaken die uit de data protection impact assessment (DPIA) naar voren kwamen."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "description of the DPIA"@en , "omschrijving van de DPIA"@nl .

ar:DecisionMakingProcess
        a                          skos:Concept ;
        rdfs:label                 "decision-making process"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:UseCase ;
        skos:broader               ar:UseCase ;
        skos:definition            "The formal process in the organisation in which the algorithm will be/is involved?"@en , "De naam van het bedrijfs- of besluitvormingsproces in de organisatie waarbinnen het algoritme wordt ingezet."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "besluitvormingsproces"@nl , "decision-making process"@en .

ar:UseCase  a                       skos:Concept ;
        rdfs:label                  "use case"@en ;
        skosthes:narrowerPartitive  ar:DecisionMakingProcess , ar:Documentation , ar:Goal , ar:Impact , ar:Proportionality ;
        skos:definition             "The way in which the algorithm application is used."@en , "De wijze waarop de algoritmische toepassing wordt ingezet."@nl ;
        skos:inScheme               schar:Algoritmeregister ;
        skos:narrower               ar:DecisionMakingProcess , ar:Documentation , ar:Goal , ar:Impact , ar:Proportionality ;
        skos:prefLabel              "use case"@en , "inzet"@nl ;
        skos:related                ar:AlgorithmApplication ;
        skos:topConceptOf           schar:Algoritmeregister .

ar:Department  a                   skos:Concept ;
        rdfs:label                 "department"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Organization ;
        skos:altLabel              "divisie"@nl , "division"@en ;
        skos:broader               ar:Organization ;
        skos:definition            "The full name of the department or division used to specify responsibility for use of the model, algorithm or AI."@en , "De volledige naam van de afdeling of divisie verantwoordelijk voor de inzet van het algoritme."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "afdeling"@nl , "department"@en .

ar:Organization  a                  skos:Concept ;
        rdfs:label                  "organization"@en ;
        skosthes:broaderPartitive   ar:BasicInformation ;
        skosthes:narrowerPartitive  ar:Department ;
        skos:broader                ar:BasicInformation ;
        skos:definition             "The full name of the organization used to identify responsibility for use of the model, algorithm or AI"@en , "De volledige naam van de organisatie verantwoordelijk voor de inzet van het algoritme."@nl ;
        skos:inScheme               schar:Algoritmeregister ;
        skos:narrower               ar:Department ;
        skos:prefLabel              "organization"@en , "organisatie"@nl .

ar:DescriptionShort  a             skos:Concept ;
        rdfs:label                 "short description"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:BasicInformation ;
        skos:broader               ar:BasicInformation ;
        skos:definition            "A short description of maximum 150 chars in order to give a quick overview of the purpose of the model, algorithm or AI."@en , "Een korte omschrijving van maximaal 150 karakters waarin hoog over omschreven wordt wat de rol is van het algoritme."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "short description"@en , "korte omschrijving"@nl .

ar:Documentation  a                skos:Concept ;
        rdfs:label                 "documentation"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:UseCase ;
        skos:altLabel              "more information"@en , "projectpage"@en , "meer informatie"@nl , "projectpagina"@nl ;
        skos:broader               ar:UseCase ;
        skos:definition            "The URL reference to any extended information about the use of the algorithm within this specific use case."@en , "URL van de projectpagina van de organisatie zelf over dit specifieke gebruik van het algoritme."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "documentatie"@nl , "documentation"@en .

ar:Goal  a                         skos:Concept ;
        rdfs:label                 "goal"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:UseCase ;
        skos:broader               ar:UseCase ;
        skos:definition            "The goals of the policy for which the algorithm is being/was put in place and how will the application expectedly contribute to reaching these goals?"@en , "Het doel waarvoor het algoritme ontwikkeld is en/of hoe de inzet ervan bijdraagt aan het behalen van die doelen."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "doel"@nl , "goal"@en .

ar:HumanIntervention  a            skos:Concept ;
        rdfs:label                 "human intervention"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Oversight ;
        skos:broader               ar:Oversight ;
        skos:definition            "Please describe how the outcomes of the algorithm can be intervened by humans. It should detail how the responsibility for possible human intervention is secured, so it's clear who can and may act."@en , "Een omschrijving van hoe uitkomsten van het algoritme door een mens gecontroleerd en bijgesteld (kunnen) worden."@nl ;
        skos:editorialNote         "A list of intervention modes would help, eg human-on-the-loop and human-in-the-loop."@en , "Een  lijst met wijzen van interventie zou helpen, bijvoorbeeld human-on-the-loop en human-in-the-loop."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "human intervention"@en , "menselijke tussenkomst"@nl .

ar:Oversight  a                     skos:Concept ;
        rdfs:label                  "oversight"@en ;
        skosthes:narrowerPartitive  ar:HumanIntervention , ar:Monitoring , ar:PerformanceStandard , ar:Risks ;
        skos:definition             "The way in which an algorithm application is overseen."@en , "De wijze waarop toezicht wordt gehouden op een algoritmische toepassing."@nl ;
        skos:inScheme               schar:Algoritmeregister ;
        skos:narrower               ar:HumanIntervention , ar:Monitoring , ar:PerformanceStandard , ar:Risks ;
        skos:prefLabel              "toezicht"@nl , "oversight"@en ;
        skos:related                ar:AlgorithmApplication ;
        skos:topConceptOf           schar:Algoritmeregister .

ar:Id   a                          skos:Concept ;
        rdfs:label                 "UUID"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Metadata ;
        skos:broader               ar:Metadata ;
        skos:definition            "Universally unique identifier for this registration"@en , "De unieke identificatie (UUID) voor deze registratie."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "unique identifier"@en , "unieke identificatie"@nl .

ar:Impact  a                       skos:Concept ;
        rdfs:label                 "impact"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:UseCase ;
        skos:broader               ar:UseCase ;
        skos:definition            "In what way will citizens come into contact with the effects of the algorithm. Under what specific circumstances will this happen and what are the expected consequences on the individual level and/or societal level?"@en , "(1) De impact op burgers van de effecten van het algoritme, (2) onder welke omstandigheden dit gebeurt, en (3) wat de verwachte consequenties daarvan zijn voor het individu en/of de samenleving."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "impact"@nl , "impact"@en .

ar:Lang  a                         skos:Concept ;
        rdfs:label                 "language"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Metadata ;
        skos:broader               ar:Metadata ;
        skos:definition            "ISO 639-1 for the language in which this registration was filled in"@en , "De taal waarin deze registratie is ingevoerd."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "taal"@nl , "language"@en ;
        skos:scopeNote             "The Dutch definition differs from the English definition: the language, without specifying how it is notated versus the ISO 639-1 notation"@en , "De Nederlandse definitie verschilt van de Engelse definitie: de taal, zonder te specificeren hoe deze wordt genoteerd versus de ISO 639-1 notitie"@nl .

ar:LawfulBasis  a                  skos:Concept ;
        rdfs:label                 "lawful basis"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Legal ;
        skos:broader               ar:Legal ;
        skos:definition            "Which administrative act makes the use of the algorithm legitimate?"@en , "Een omschrijving van de wettelijke grondslag voor de inzet van het algoritme, of URL van het formele besluit."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "lawful basis"@en , "wettelijke grondslag"@nl .

ar:Monitoring  a                   skos:Concept ;
        rdfs:label                 "monitoring"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Oversight ;
        skos:broader               ar:Oversight ;
        skos:definition            "Please give a general overview of how the competent authority monitors the implementation of the model, algorithm or AI."@en , "Een overzicht van hoe de inzet van het algoritme wordt gemonitord."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "monitoring"@en , "monitoring"@nl .

ar:Name  a                         skos:Concept ;
        rdfs:label                 "name"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:BasicInformation ;
        skos:broader               ar:BasicInformation ;
        skos:definition            "The colloquial name used to identify this algorithm."@en , "De naam die gebruikt wordt om dit algoritme aan te duiden."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "naam"@nl , "name"@en .

ar:ObjectionProcedure
        a                          skos:Concept ;
        rdfs:label                 "objection procedure"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Legal ;
        skos:broader               ar:Legal ;
        skos:definition            "A description in what way can citizens object against the use or outcome of the algorithm."@en , "Een omschrijving van hoe burgers en bedrijven bezwaar kunnen maken tegen de uitkomsten van het algoritme."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "bezwaarprocedure"@nl , "objection procedure"@en .

ar:PerformanceStandard
        a                          skos:Concept ;
        rdfs:label                 "performance standard"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Oversight ;
        skos:broader               ar:Oversight ;
        skos:definition            "Please describe what the expected performance of the algorithm is and how this monitored."@en , "Een omschrijving van de verwachte prestaties van het algoritme en hoe die worden gemeten."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "performance standard"@en , "prestatienormen"@nl .

ar:Proportionality  a              skos:Concept ;
        rdfs:label                 "proportionality"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:UseCase ;
        skos:broader               ar:UseCase ;
        skos:definition            "An explanation why use of the algorithm is reasonably necessary and why the expected benefits outweigh any potential expected harm."@en , "Een afweging van de voor- en nadelen van de inzet van het algoritme en waarom dit redelijk gerechtvaardigd is."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "proportionality"@en , "proportionaliteit"@nl .

ar:RevisionDate  a                 skos:Concept ;
        rdfs:label                 "revision date"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Metadata ;
        skos:broader               ar:Metadata ;
        skos:definition            "Date before which this registration has to be revisited"@en , "De datum waarvoor deze registratie moet worden herzien."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "revision date"@en , "herzieningsdatum"@nl .

ar:Risks  a                        skos:Concept ;
        rdfs:label                 "risks"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Oversight ;
        skos:broader               ar:Oversight ;
        skos:definition            "Please indicate which risk assessment was used and give an overview of the risks and mitigation measures."@en , "Een overzicht van de voorziene risico's."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "risico's"@nl , "risks"@en ;
        skos:scopeNote             "possible values: minimal risk, limited risk, high risk, unacceptable."@en , "mogelijke waarden: minimaal risico, beperkt risico, hoog risico, onaanvaardbaar."@nl .

ar:Schema  a                       skos:Concept ;
        rdfs:label                 "schema"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Metadata ;
        skos:altLabel              "standaard"@nl , "standard"@en ;
        skos:broader               ar:Metadata ;
        skos:definition            "Version of the standard used for this registration"@en , "Het schema gebruikt voor deze registratie in machine leesbaar format."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "schema"@nl , "schema"@en .

ar:Status  a                       skos:Concept ;
        rdfs:label                 "status"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:BasicInformation ;
        skos:broader               ar:BasicInformation ;
        skos:definition            "An indicator wether the model, algorithm or AI is in development, in use, or archived."@en , "Is het algoritme in ontwikkeling, in gebruik, of buiten gebruik?"@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "status"@nl , "status"@en ;
        skos:scopeNote             "possible values derived from adms:status - planned, draft, in development, pilot, under evaluation, operational, withdrawn"@en , "mogelijke waarden ontleed aan adms:status - gepland, ontwerp, in ontwikkeling, pilot, ter evaluatie, operationeel, teruggetrokken"@nl .

ar:Type  a                         skos:Concept ;
        rdfs:label                 "type of algorithm"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:BasicInformation ;
        skos:broader               ar:BasicInformation ;
        skos:definition            "An indication wether the model, algorithm or AI is descriptive, diagnostic, predictive or prescriptive. This information can be used as a possible risk indicator."@en , "Is het algoritme regelgebaseerd of zelflerend?"@nl ;
        skos:editorialNote         "The Dutch definition differs from the English definition: rule-based or machine learning versus descriptive, diagnostic, predictive or prescriptive"@en , "De Nederlandse definitie is anders dan de Engelse definitie: regelgebaseerd of zelflerend versus descriptive, diagnostic, predictive or prescriptive."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "type of algorithm"@en , "type algoritme"@nl .

ar:Url  a                          skos:Concept ;
        rdfs:label                 "URL of the registration"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Metadata ;
        skos:broader               ar:Metadata ;
        skos:definition            "URL of a human readable web page for this registration, for example on the organization web page or public algorithm register"@en , "URL van deze registratie of van het algoritmeregister waarin deze registratie is vastgelegd in machine leesbaar format."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "URL of the registration"@en , "URL van de bronregistratie"@nl .

ar:Website  a                      skos:Concept ;
        rdfs:label                 "website"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:BasicInformation ;
        skos:altLabel              "website"@nl , "webpage"@en ;
        skos:broader               ar:BasicInformation ;
        skos:definition            "URL of a human readable web page for this registration, for example on the organization web page or public algorithm register"@en , "URL van de publieke algoritmeregister pagina over de inzet van het algoritme van de organisatie zelf."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "website"@en , "publiekspagina"@nl .

ar:ApplicationUrl  a               skos:Concept ;
        rdfs:label                 "application URL"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Application ;
        skos:altLabel              "source code URL"@enl ;
        skos:broader               ar:Application ;
        skos:definition            "The URL reference to the code base of the algorithmic application"@en , "URL van de applicatiepagina van de ontwikkelaar/aanbieder van het algoritme."@nl ;
        skos:editorialNote         "The Dutch and English definitions are not the same: application page versus code base."@en , "De Nederlandse en Engelse definities zijn niet hetzelfde: applicatie pagina versus code base."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "application URL"@en , "URL van de applicatie"@nl ;
        skos:related               ar:Algorithm .

ar:Application  a                   skos:Concept ;
        rdfs:label                  "application"@en ;
        skosthes:narrowerPartitive  ar:ApplicationUrl , ar:Description , ar:MPRD , ar:MethodsAndModels , ar:Publiccode , ar:SourceData ;
        skos:definition             "The way in which the algorithm is applicated."@en , "De wijze waarop een algoritme wordt toegepast."@nl ;
        skos:editorialNote          "The description is about the algorithmic application, the other properties are about an algorithm."@en , "De description gaat over de algoritmische toepassing, de overige eigenschappen gaan over een algoritme."@nl ;
        skos:inScheme               schar:Algoritmeregister ;
        skos:narrower               ar:ApplicationUrl , ar:Description , ar:MPRD , ar:MethodsAndModels , ar:Publiccode , ar:SourceData ;
        skos:prefLabel              "application"@en , "toepassing"@nl ;
        skos:topConceptOf           schar:Algoritmeregister .

ar:Algorithm  a                   skos:Concept ;
        rdfs:label                "algorithm"@en ;
        skosthes:narrowerGeneric  ar:MachineLearningAlgorithm , ar:RuleBasedAlgorithm ;
        skos:definition           "A recipe for solving a computer problem from a given initial state to an intended end, which consists of a finite set of unambiguously defined instructions or rules."@en , "Een recept om een informaticaprobleem op te lossen vanuit een gegeven begintoestand naar een beoogd einddoel, dat bestaat uit een eindige reeks eenduidig gedefinieerde instructies of regels."@nl ;
        skos:inScheme             schar:Algoritmeregister ;
        skos:narrower             ar:MachineLearningAlgorithm , ar:RuleBasedAlgorithm ;
        skos:prefLabel            "algoritme"@nl , "algorithm"@en ;
        skos:related              ar:ApplicationUrl , ar:AlgorithmApplication , ar:MPRD , ar:MethodsAndModels , ar:Publiccode , ar:SourceData ;
        skos:topConceptOf         schar:Algoritmeregister .

ar:Description  a                  skos:Concept ;
        rdfs:label                 "description"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Application ;
        skos:broader               ar:Application ;
        skos:definition            "An extensive description between 500 and 10000 chars explaining the inner workings of the algorithm. It should detail all relevant aspects that are needed to understand how the algorithm processes data and feeds decision making."@en , "Een uitgebreide uitleg tussen de 500 en 10000 karakters van hoe het  algoritme werkt."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "description"@en , "omschrijving"@nl ;
        skos:related               ar:AlgorithmApplication .

ar:AlgorithmApplication
        a                  skos:Concept ;
        rdfs:label         "algorithm application"@en ;
        skos:definition    "An application that uses algorithms."@en , "Een toepassing waarbij algoritmen worden ingezet."@nl ;
        skos:inScheme      schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel     "algorithm application"@en , "algoritmische toepassing"@nl ;
        skos:related       ar:Metadata , ar:BasicInformation , ar:Legal , ar:UseCase , ar:Oversight , ar:Algorithm , ar:Description , ar:AlgorithmRegister ;
        skos:topConceptOf  schar:Algoritmeregister .

ar:MPRD  a                         skos:Concept ;
        rdfs:label                 "connections to data sources"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Application ;
        skos:broader               ar:Application ;
        skos:definition            "An indication wether a connection is being made to the Municipal Personal Records Database."@en , "Is het algoritme direct gekoppeld aan een basisregistratie?"@nl ;
        skos:editorialNote         "The Dutch and English definitions are not the same: Municipal Personal Records Database versus key registers in general"@en , "De Nederlandse en Engelse definities zijn niet hetzelfde: basisregistratie personen versus basisregistraties in het algemeen."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "connection to Municipal Personal Records Database"@en , "koppelingen met basisregistraties"@nl ;
        skos:related               ar:Algorithm .

ar:MethodsAndModels  a             skos:Concept ;
        rdfs:label                 "methods and models"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Application ;
        skos:broader               ar:Application ;
        skos:definition            "Please indicate which known methods or models the algorithm is using."@en , "Standaard methoden of modellen die het algoritme gebruikt."@nl ;
        skos:editorialNote         "An expandable list of methods and models would be usefull."@en , "Een uitbreidbare lijst met methoden en modellen zou helpen."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "methods and models"@en , "methoden en modellen"@nl ;
        skos:related               ar:Algorithm .

ar:Publiccode  a                   skos:Concept ;
        rdfs:label                 "central registration URL"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Application ;
        skos:broader               ar:Application ;
        skos:definition            "The URL reference to the the PublicCode.yml standard if available"@en , "URL van de code base van het algoritme."@nl ;
        skos:editorialNote         "The Dutch and English definitions are not the same: code base versus PublicCode.yml metadata description."@en , "De Nederlandse en Engelse definities zijn niet hetzelfde: code base versus PublicCode.yml metadata beschrijving."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "URL of PublicCode.yml"@en , "URL van de code base"@nl ;
        skos:related               ar:Algorithm .

ar:SourceData  a                   skos:Concept ;
        rdfs:label                 "source data"@en ;
        skosthes:broaderPartitive  ar:Application ;
        skos:broader               ar:Application ;
        skos:definition            "Please give an overview of the data that is being processed by the algorithm. It should describe the pupose with which each data source is added and possible dependencies that result from this."@en , "Een overzicht van de databronnen die gebruikt worden door of bij het maken of trainen van het algoritme."@nl ;
        skos:editorialNote         "The Dutch and English definitions are not the same: data sources for creating or training versus sources for processing."@en , "De Nederlandse en Engelse definities zijn niet hetzelfde: databronen voor maken of trainen versus bronnen voor toepassing."@nl ;
        skos:inScheme              schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel             "brondata"@nl , "source data"@en ;
        skos:related               ar:Algorithm .

ar:AlgorithmRegister  a    skos:Concept ;
        rdfs:label         "algorithm register"@en ;
        skos:definition    "A register with descriptions of algorithm usages that have a direct or indirect social and/or economic effect on citizens or on society as a whole."@en , "Een register met beschrijvingen van algoritmische toepassingen die direct of indirect een maatschappelijk en/of economisch effect hebben, op burgers of op de maatschappij als geheel."@nl ;
        skos:inScheme      schar:Algoritmeregister ;
        skos:prefLabel     "algorithm register"@en , "algoritme register"@nl ;
        skos:related       ar:AlgorithmApplication ;
        skos:scopeNote     "Machine learning algorithms are always included in the algorithm register."@en , "Zelflerende algoritmes worden altijd opgenomen in het algoritmeregister."@nl ;
        skos:topConceptOf  schar:Algoritmeregister .
